\section{Objectifs Avancés} 
\subsection{Signaux inter-threads en espace utilisateur}

Nous avons implémenté des signaux inter-threads purement en espace utilisateur,
sans faire appel aux signaux POSIX. Contrairement aux signaux système comme
\texttt{SIGVTALRM} utilisé par la préemption, ces signaux sont gérés entièrement
par la bibliothèque, ce qui est cohérent avec son fonctionnement en espace
utilisateur sans dépendance au noyau.

\subsubsection{Compatibilité avec \texttt{setjmp}/\texttt{longjmp}}

Les signaux reposent sur leurs propres champs bitmask et n'ont aucun lien avec
le masque POSIX. \texttt{thread\_wrapper} étant appelé dans les deux modes et
\texttt{deliver\_pending\_signals()} étant invoqué après chaque changement de
contexte dans \texttt{thread\_yield}, les signaux fonctionnent également sans
\texttt{USE\_CONTEXT}.

\subsubsection{Implémentation}

Trois champs sont ajoutés à \texttt{thread\_s} : \texttt{pending\_signals}
(bitmask des signaux reçus), \texttt{sig\_handlers[32]} (handlers enregistrés),
et \texttt{sigwait\_mask} (signaux attendus via \texttt{thread\_sigwait}).
Trois fonctions sont exposées : \texttt{thread\_kill} pour envoyer un signal,
\texttt{thread\_signal} pour enregistrer un handler, et \texttt{thread\_sigwait}
pour attendre un signal. La livraison est coopérative via
\texttt{deliver\_pending\_signals()}, appelée au démarrage de chaque thread et
après chaque changement de contexte dans \texttt{thread\_yield}.

\subsubsection{Test : \texttt{91-signals.c}}

Le test couvre trois scénarios : un thread bloqué sur \texttt{thread\_sigwait}
qui se réveille quand un autre lui envoie un signal via \texttt{thread\_kill} ;
un handler enregistré qui est invoqué après un \texttt{thread\_yield} ; et un
signal déjà en attente au moment de l'appel à \texttt{thread\_sigwait}, qui
doit être consommé immédiatement sans bloquer.


\subsection{Ordonnancement préemptif}

Nous avons ajouté la préemption pour interrompre automatiquement les threads qui monopolisent le processeur, 
rendant les appels explicites à \texttt{thread\_yield()} facultatifs.

\subsubsection{Implémentation}

Activée par la macro \texttt{USE\_PREEM}, l'implémentation repose sur des interruptions temporelles :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Interruptions} : Le système utilise \texttt{setitimer} pour envoyer périodiquement le signal \texttt{SIGVTALRM}. 
    Le gestionnaire de ce signal force alors un changement de contexte.
    \item \textbf{Sections critiques} : Pour protéger les files d'attente internes, 
    un compteur \texttt{signals\_blocked} sert de verrou. 
    On utilise des fonctions pour l'incrémenter temporairement afin de masquer le signal et empêcher toute préemption pendant des opérations sensibles (création de threads, ordonnancement, etc.).
\end{itemize}


\subsection{Ordonnancement par priorités et vieillissement}

Afin d'optimiser le temps de réponse et d'éviter qu'un thread ne soit ignoré trop longtemps, nous avons amélioré l'ordonnanceur FIFO classique avec un système de priorités dynamiques intégrant un mécanisme de vieillissement.

\subsubsection{Implémentation}

Activé par la macro \texttt{USE\_PRIORITY}, ce système exploite le champ \texttt{priority} de la structure \texttt{thread\_s} (où une valeur numérique faible correspond à une priorité élevée). Il repose sur trois principes :

\begin{itemize}
    \item \textbf{File ordonnée} : Au lieu d'ajouter les threads aveuglément en fin de liste, la fonction \texttt{enqueue\_ready()} parcourt la \texttt{readyQueue} et insère le thread à sa place. À sa création, chaque thread reçoit une priorité de base fixée à 10.
    \item \textbf{Vieillissement} : Pour éviter le phénomène de famine, la fonction \texttt{thread\_yield()} décrémente systématiquement la priorité de tous les threads en attente dans la file. Un thread attendant depuis longtemps voit sa valeur tendre vers 0, garantissant son exécution prochaine.
    \item \textbf{Réinitialisation} : Lorsqu'un thread cède le processeur (volontairement ou par préemption), sa priorité est réinitialisée à sa valeur de base (10) avant d'être réinséré dans l'ordonnanceur.
\end{itemize}


\subsection{Protection de la pile (\textit{Stack Guard}) ANAS GAD HADI + test}

Afin de prévenir les corruptions de mémoire silencieuses causées par des dépassements de pile (\textit{stack overflow}), nous avons implémenté un mécanisme de protection matériel et logiciel.

\subsubsection{Implémentation}

Activé par la macro \texttt{USE\_STACK\_PROT}, ce mécanisme s'articule autour de trois éléments clés :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Page de garde} : Lors de l'allocation de l'espace d'un thread (via \texttt{posix\_memalign} pour respecter l'alignement matériel), une page mémoire située à l'extrémité de la pile est rendue totalement inaccessible en utilisant l'appel système \texttt{mprotect} avec le drapeau \texttt{PROT\_NONE}.
    \item \textbf{Interception du signal} : Si la pile d'un thread déborde et tente d'accéder à cette page de garde, le système génère une erreur de segmentation (\texttt{SIGSEGV}). Un gestionnaire personnalisé (\texttt{segfault\_handler}) intercepte ce signal pour afficher un message de diagnostic clair avant d'interrompre le programme.
    \item \textbf{Pile alternative} : Pour garantir que le gestionnaire de signal puisse s'exécuter même si la pile du thread fautif est intégralement consommée, il s'appuie sur une pile de secours indépendante, configurée lors de l'initialisation via \texttt{sigaltstack}.
\end{itemize}

\subsection{fonction de sychronisation(\textit{semaphore}) ANAS GAD HADI + test}

\subsection{Détection de DEADLOCK}

Dans notre implémentation, un thread ne peut se retrouver dans un état bloquant
que via des opérations de synchronisation explicites : un \texttt{thread\_join},
un \texttt{thread\_mutex\_lock} sur un mutex déjà verrouillé, ou un
\texttt{thread\_sem\_wait} sur un sémaphore à zéro. Dans chacun de ces cas,
le thread est retiré de la \texttt{readyQueue} et placé dans la file d'attente
associée.

La détection reste valide malgré ces différentes sources de blocage : si la
\texttt{readyQueue} est vide, aucun thread ne s'exécute, donc personne ne peut
libérer un mutex, poster un sémaphore ou terminer pour débloquer un
\texttt{join}. Les threads bloqués s'attendent mutuellement sans issue possible,
ce qui constitue nécessairement un deadlock.

\subsubsection{Implémentation}

À chaque appel à \texttt{thread\_join}, avant de bloquer le thread courant,
on vérifie si la \texttt{readyQueue} deviendrait vide après ce blocage. Si c'est
le cas, cela signifie que tous les threads restants sont bloqués sur un
\texttt{join}, ce qui constitue nécessairement un deadlock : on retourne
immédiatement \texttt{EDEADLK} sans bloquer le thread appelant.

\subsubsection{Test : \texttt{81-deadlock.c}}

Le test crée un cycle de trois threads : \texttt{main} (th0) joint th1,
th1 joint th2, et th2 joint th0. La détection doit faire en sorte qu'exactement
un des trois \texttt{thread\_join} retourne \texttt{EDEADLK}, les deux autres
se terminant normalement une fois le cycle brisé. Le test vérifie que la somme
des valeurs de retour est exactement \texttt{EDEADLK}.