\section{Gestion des contextes : Transition de \texttt{ucontext} vers \texttt{setjmp/longjmp}}

Afin d'optimiser notre bibliothèque et de réduire le temps d'exécution, nous avons remplacé l'utilisation de \texttt{ucontext.h} par le mécanisme plus léger basé sur \texttt{setjmp/longjmp}. Ce choix permet une gestion plus fine et plus efficace du contexte d'exécution, au prix d'une portabilité réduite.

\subsection{Détails de l'implémentation}

Le passage à cette méthode a nécessité plusieurs adaptations structurelles dans le code :\\
\begin{itemize}
    \item \textbf{Changement dans la structure \texttt{thread\_s} :} Le champ \texttt{ucontext\_t} a été remplacé par un \texttt{jmp\_buf env}. Ce tampon stocke une partie de l'état d'exécution, incluant notamment le compteur ordinal (PC), le pointeur de pile (SP) ainsi que certains registres. Contrairement à \texttt{ucontext}, il ne sauvegarde pas l'intégralité de l'état processeur ni le masque de signaux.
    \item \textbf{Initialisation manuelle du contexte :} Contrairement à \texttt{makecontext}, \texttt{setjmp} ne permet pas d'initialiser directement une nouvelle pile ni un point d'entrée. Nous avons donc modifié manuellement le contenu du \texttt{jmp\_buf} pour définir le pointeur de pile (\texttt{RSP}) et le compteur de programmme (\texttt{PC}).
    \item \textbf{Mangling des pointeurs :} L'implémentation de la \texttt{glibc} applique un mécanisme de protection des pointeurs (\textit{pointer mangling}) sur les adresses stockées dans \texttt{jmp\_buf}. Ainsi, lors d'un \texttt{longjmp}, les valeurs sont automatiquement démanglées. Pour garantir un comportement correct, nous devons donc fournir des adresses préalablement "manglées". Cette opération est réalisée via une fonction en assembleur inline reproduisant la transformation utilisée par la \texttt{glibc}. Cette approche dépend fortement de l'implémentation interne de la bibliothèque et de l'architecture (ici x86\_64), ce qui réduit la portabilité du code.
    \item \textbf{Thread\_yield :} La fonction \texttt{thread\_yield} repose désormais sur le schéma suivant :
    \begin{center}
        \texttt{if (setjmp(old->env) == 0) longjmp(next->env, 1);}
    \end{center}
    Cela permet de sauvegarder le contexte courant avant de restaurer celui du thread suivant.
\end{itemize}

\subsection{Intérêt de l'approche}

Ce changement d'implémentation apporte plusieurs avantages :\\

\begin{itemize}
    \item \textbf{Performance et légèreté :} Contrairement à \texttt{swapcontext}, qui sauvegarde et restaure un contexte complet (incluant notamment le masque de signaux et davantage de registres), \texttt{setjmp/longjmp} manipule un sous-ensemble plus restreint de l'état processeur. Cela réduit significativement le coût des changements de contexte.
    \item \textbf{Contrôle fin :} Cette approche permet un contrôle explicite du pointeur de pile et de son alignement (ici aligné sur 16 octets). Cet alignement est nécessaire pour garantir le bon fonctionnement du programme et éviter certains problèmes lors de l'exécution.
    \item \textbf{Compromis :} En contrepartie, cette solution repose sur des détails internes de la \texttt{glibc} et de l'architecture cible, ce qui la rend non portable et plus fragile face à des changements d'implémentation.
\end{itemize}